%! Author = strik0r
%! Date = 2024/12/18

\documentclass[openany, 10pt]{ctexart}

% Preamble
% TITLE AND AUTHOR
\newcommand{\thetitle}{信息技术基础认知与实践}
\newcommand{\thesubtitle}{Python 方向 \quad 作业三}
\title{\thetitle}
\author{Strik0r
\thanks{email: strik0rium@gmail.com}}

% 设置页面尺寸和边距
\newif\ifaltgeometry   % 定义一个开关
\altgeometryfalse
% \altgeometrytrue

% Packages
\input{utils/styles/documentsettings}
\input{utils/styles/lists}
\input{utils/styles/titlesettings}
\input{utils/styles/codeblocks}
\input{utils/styles/frame}
\input{utils/styles/theorems}
\input{utils/styles/custom_commands}
\input{utils/styles/tikz-settings.tex}

\cftsetindents{section}{0em}{1em}
\cftsetindents{subsection}{1em}{2em}
\cftsetindents{subsubsection}{3em}{1.2em}

% Document
\begin{document}

% \maketitle
\input{utils/titlepage.tex}

\newpage
{\small \setlength{\parskip}{0em} \tableofcontents}

\section{学生信息管理系统}

    本题要求我们根据已有的代码，完成学生信息管理系统，即实现学生信息的 CRUD 功能。
    学生信息管理系统在 \lstinline|/hw_1| 目录下，可以直接运行。
    由于大部分代码在实验一和实验二中已经实现了，我们只在这里简单介绍它的实现思路。

    首先，为了更好发挥面向对象编程强大的现实建模能力，
    我们选用了数据类而不是字典来实现 \lstinline|Student| 类型，
    这样做的最直观的一个好处是可以通过实现 \lstinline|__str__| 魔法方法
    来直接使用 \lstinline|print(student)| 把实例的相关信息打印到控制台，
    避免反复编写 f-字符串。

    其次，由于删除、修改和查找学生信息都需要对应数据的查找，
    所以我们编写一个 \lstinline|_query()| 方法为这三个函数提供服务。
    在 Python 中，单下划线开头的方法或变量通常用于表示这个方法不应该从类的外部直接访问，
    不过这只是一个约定而非强制要求，Python 本身不会阻止你访问这些成员。

\section{字符串词频统计}
    
    本题要求我们统计字符串 \lstinline|"hello world hello python"| 中每个单词出现的次数。
    我们可以使用 Python 标准库中的 \lstinline|collections.Counter| 来完成这个任务。
    \lstinputlisting{../exec3/hw2.py}

    上述代码中，\lstinline|.split()| 方法使用空格把字符串分割为一个列表，
    \lstinline|collections.Counter| 的构造函数接收一个列表构造一个实例，
    需要说明的是 \lstinline|collections.Counter| 是字典 \lstinline|dict| 的子类型，
    因此我们可以再把 \lstinline|counter| 传给字典类型的构造函数 \lstinline|dict()| 来获取统计词频的字典。

\end{document}