%! Author = strik0r
%! Date = 2024/12/18

\documentclass[openany, 10pt]{ctexart}

% Preamble
% TITLE AND AUTHOR
\newcommand{\thetitle}{信息技术基础认知与实践}
\newcommand{\thesubtitle}{Python 方向 \quad 作业二}
\title{\thetitle}
\author{Strik0r
\thanks{email: strik0rium@gmail.com}}

% 设置页面尺寸和边距
\newif\ifaltgeometry   % 定义一个开关
\altgeometryfalse
% \altgeometrytrue

% Packages
\input{utils/styles/documentsettings}
\input{utils/styles/lists}
\input{utils/styles/titlesettings}
\input{utils/styles/codeblocks}
\input{utils/styles/frame}
\input{utils/styles/theorems}
\input{utils/styles/custom_commands}
\input{utils/styles/tikz-settings.tex}

\cftsetindents{section}{0em}{1em}
\cftsetindents{subsection}{1em}{2em}
\cftsetindents{subsubsection}{3em}{1.2em}

% Document
\begin{document}

% \maketitle
\input{utils/titlepage.tex}

\newpage
{\small \setlength{\parskip}{0em} \tableofcontents}

\section{根据菜单选择功能}

我们把作业二的第一题和第二题合并到一起来撰写实验报告。
要求我们在控制台中接受用户的输入，然后跳转到对应的函数执行。在 Python 中，
函数是一等公民，因此我们可以直接将一个函数赋值给变量，或者存储到数据结构中。
我们建立一个名为 \lstinline|actions| 的字典，用来存储需要跳转的函数：
\begin{lstlisting}
actions = {
    '1': register_student,
    '2': query_student,
    '3': delete_student,
    '4': modify_student,
    '5': list_all_students,
    '6': exit
}
\end{lstlisting}

接下来我们定义一个用于打印功能列表的函数，它实际上在作业一中已经实现过了：
\begin{lstlisting}
def print_func_list():
    """
    输出功能列表
    """
    func_list_text = textwrap.dedent("""\
    **********************************************
    1. 学生信息录入
    2. 学生信息查询
    3. 学生信息删除
    4. 学生信息修改
    5. 列出所有学生信息
    6. 退出系统
    **********************************************
    """)
    print(func_list_text)
\end{lstlisting}

在程序运行的过程中，应当利用一个无限循环来等待用户的输入，在无限循环的循环体中，
我们首先调用 \lstinline|input()| 函数获取用户的输入，
这里使用了 \lstinline|.strip()| 方法来去除用户输入时可能意外包含的不必要空格，提高程序的健壮性。
然后从字典 \lstinline|actions| 中找到与数字编号相对应的函数再执行。主程序的代码如下：
\begin{lstlisting}
if __name__ == '__main__':
    while True:
        print_func_list()
        choice = input('请输入功能编号 (1-6): ').strip()

        action = actions.get(choice)
        if action:
            action()
        else:
            print("无效输入，请重新输入")
\end{lstlisting}

\section{邮箱合法性验证}

本题要求我们验证给定的字符串是否是一个合法的邮箱，
要求邮箱只含有一个 \lstinline|@| 并且不能出现在开始位置，
邮箱需要用 \lstinline|.com| 或者 \lstinline|.cn| 结束。

我们使用 Python 的 \lstinline|re| 模块构造符合上述规则的正则表达式来解决这个问题：
\lstinputlisting{../exec2/hw_3.py}

在上述正则表达式中，\lstinline|^| 用于匹配字符串开头，
\lstinline|?!| 称为{\bfseries 负前瞻}（negative lookahead），
断言当前位置后面不是一个 \lstinline|?!|，从而要求邮箱地址不能以 \lstinline|@| 开头。
正则表达式的第二部分 \lstinline|[^@]*| 匹配任意数量（包括 $0$ 个）的不是 \lstinline|@| 的字符。
第三部分 \lstinline|@| 匹配唯一的 \lstinline|@| 字符，第四部分 \lstinline|[^@]*| 与第二部分相同，
最后一部分 \lstinline|\.(com|cn)| 中的 \lstinline|\.| 是转义字符，
后面的 \lstinline|(com|cn)| 表示或逻辑，\lstinline|$| 匹配字符串结尾。

常用的正则表达式的匹配规则如表 \ref{tab: 常见的正则表达式匹配规则} 所示。

\begin{table}[htp]
    \small \centering
    \caption{常见的正则表达式匹配规则}
    \label{tab: 常见的正则表达式匹配规则}
    \begin{tabular}{m{2em}|m{38em}}
        \hline
        {\bfseries 符号}
        & {\bfseries 含义} \\ \hline
        \lstinline|.| & 匹配任意一个字符 \\ \hline
        \lstinline|^| & 匹配字符串的开头 \\ \hline
        \lstinline|$| & 匹配字符串的结尾 \\ \hline
        \lstinline|\d| & 匹配任意一个数字 \\ \hline
        \lstinline|\s| & 匹配空白字符 \\ \hline
        \lstinline|\w| & 匹配字母数字 \\ \hline
        \lstinline|*| & 匹配器后面的表达式零次或多次，例如 \lstinline|*\d| 将匹配零个或多个数字 \\ \hline
        \lstinline|+| & 匹配其后面的表达式一次或多次 \\ \hline
        \lstinline|[]| & 匹配方括号中的任意字符，也可以用 \lstinline|-| 指定一个范围，例如 \lstinline|[a-d]| 将匹配 \lstinline|a| 到 \lstinline|d| 范围内的任意字符 \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

这里需要注意的一个细节是，虽然 \lstinline|^| 在上述正则表达式中出现了三次，
但是它们的作用和含义完全不同。第一个 \lstinline|^| 用于匹配字符串的开头，
而方括号中的 \lstinline|^| 则用于表示集合取反，
于是 \lstinline|[^@]| 表示任意的非 \lstinline|@| 字符。
类似地，\lstinline|[^0-9]| 可以匹配一个不是数字的字符，
\lstinline|[^a-zA-Z]| 匹配一个不是英文字母的字符，
而 \lstinline|^hello| 则表示字符串 \lstinline|hello| 出现在字符串最开始的位置。
这里的关键就是看 \lstinline|^| 是否出现在方括号 \lstinline|[]| 内部，
并且是不是紧跟着 \lstinline|[| 出现的。

\end{document}